陳寅恪賀國慶 - 馮睎乾

陳寅恪賀國慶 - 馮睎乾

互聯網

近代中國史學界男神陳寅恪先生，晚年居於廣州，任教中山大學。一九五九年中共掌政十年，陳寅恪貼上一副門聯「慶賀」：「六億人民齊躍進，十年國慶共歡騰」。這對聯貌似舔共，但明眼人余英時後來評論說，以陳寅恪的學問人格，不可能對中共阿諛奉承。

據余英時解釋，陳先生當年其實玩曲線：「六億人民齊躍進」沒說明「躍進」哪兒，下半截可以是深淵、火坑或地獄；至於「十年國慶共歡騰」，「共」即是共產黨的「共」，說共產黨才會「歡騰」，分明暗示「沒有國慶，只有黨慶」。余英時的解讀很合理。試想，連李嘉誠發聲明，也有「因果由國，容港治己」暗號，擅長語言文字遊戲的大學者，寫東西又怎會沒有密碼呢？

把國家與黨綑綁起來，向來是中共的核心文宣，陳寅恪心水清，當然不會中伏，但今天的中國人又如何呢？

陳寅恪對中共的態度，只要細讀他的詩，就決不可能有什麼誤會。一九四九年元旦，陳寅恪心知中共將建立新政權，畏其高壓統治，於是移居南方，當時他作詩云「避秦心苦誰同喻」。一九五○年他寄詩給老友吳宓，則說「桃源今已隔秦人」。今天很多香港「廢青」喜歡稱中國為「秦國」，其實早在六十年前，陳寅恪這名「廢老」——他雙目失明，確是殘廢——已把中共比作秦人了。

據浦江清《清華園日記．西行日記》，一九四八年，尚在北京的陳寅恪見中共日漸逼近，已有去意，他對浦江清說，不反對共產主義，但反對俄國式共產主義，浦江清答道：「都是中國人，中國共產黨人未必就是俄國共產黨人。學校是一個團體，假如多數人不離開，可保安全，並且可避免損失和遭受破壞。」陳寅恪馬上說「你的看法是幻想」。

辛亥革命那年，在德國留學的陳寅恪已讀過《資本論》原典，認識真正的馬克思理論。他明言不反對共產主義而反對俄國共產主義，即不反對歐美式民主社會主義，但反對斯大林式極權共產主義。你這樣說，叫「中國特色社會主義」情何以堪？陳寅恪還提倡什麼「獨立之精神，自由之思想」，wow，想搞「廣獨」嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

長知識了
同胡適一樣
講中晒中共
70年來始終如一